\chapter{Estado da arte}
\label{cha:estado_da_arte}

Este capítulo é dedicado à explicação daquilo que já existe e diz respeito à deteção e contagem de veículos, assim como às redes \textit{IoT}. No capítulo \ref{sec:tipos_de_sensor} são abordados diversos tipos de sensores utilizados na deteção de veículos, e como estes podem ser aplicados à problemática de contar os carros numa determinada zona. As tecnologias disponíveis para a utilização da rede \textit{IoT} são apresentadas no capítulo \ref{sec:comunicacao_dos_sensores}.

\section{Tipos de sensor}
\label{sec:tipos_de_sensor}

O primeiro passo para a resolução do problema passa por fazer um levantamento das diversas opções para realizar a contagem dos carros, e quais as melhores para o efeito. Os diversos tipos de sensores utilizados para a deteção podem ser encontrados no dia a dia, desde espiras indutivas, utilizadas nos cruzamentos para mudar as cores dos semáforos, ou magnetómetros colocados nos lugares de estacionamento. Nas secções seguintes são enumerados os tipos de sensores, referindo cada uma das suas vantagens, desvantagens, e comparando as diferenças entre si.

\subsection{Contador pneumático}
\label{subsec:contador_pneumatico}

Este sensor mede a pressão pneumática, que varia consoante o peso que é posto sobre o mesmo. Se for aplicado uma quantidade de peso sufeciente o sensor é ativado, e regista a informação. Isto pode ser utilizado na contagem de veículos, detetando as passagens com o peso exercido sobre o sensor. Para perceber a direção em que o veículo se dirige podem ser colocados dois sensores, um à frente do outro. No entanto não é possível determinar a passagem de dois carros em sentidos opostos, caso estes passem pelos sensores ao mesmo tempo. Este sensor deve ser utilizado em zonas de baixo tráfego devido ao seu desgaste fácil, e essa é uma das suas desvantagens, assim como a inabilidade de captar correctamente veículos em sentidos opostos. Tem como vantagens a facilidade de instalação e o seu custo reduzido.

\subsection{Espira indutiva}
\label{subsec:espira_indutiva}

Outra técnica que permite contar a passagem de carros é a colocação de espiras indutivas debaixo da superfície. As espiras são utilizadas no controlo dos semáforos nas estradas, que detectam a passagem de carros, e com base nessa informação são alteradas as cores dos semáforos. A deteção de carros pode ser usada também como solução do problema de contagem, sendo contabilizado um carro cada vez que este passa por cima da espira. Tem de se saber qual a direção da via em que a espira está instalada, para se saber se um veículo está a entrar, ou a sair, de uma zona, e calcular a disponibilidade. Este método é complicado de aplicar praticamente, uma vez as espiras teriam de ser colocadas debaixo da superfície. Isso envolve um grande custo de mão de obra, assim como o aumento substancial de tráfego na zona em que a espira está a ser colocada.

\subsection{Magnetómetro}
\label{subsec:magnetometro_sensor}

Este dispositivo consegue detetar as variações no campo magnético da Terra quando os veículos passam perto da sua área de deteção. Não tem grandes consumos de energia e a sua instalação é simples, quer esta seja feita à superfície ou debaixo da mesma. Considerando o magnetómetro como o sensor escolhido para a deteção, surgem várias hipóteses relativamente a onde colocar o dispositivo, de modo a que este seja mais eficaz na deteção dos veículos.
\par

A primeira localização onde colocar o magnetómetro é debaixo da superfície, utilizando um sensor por cada lugar de estacionamento. Com a variação do campo magnético é possível saber se existem veículos estacionados no lugar, e tendo esta informação descobre-se o número de lugares disponíveis numa determinada zona. A utilização do sensor desta forma é eficaz, no entanto dispendiosa, pois numa zona com muitos lugares de estacionamento, o custo de implementar esta solução seria diretamente proporcional aos número de lugares existentes.
\par

Um outro cenário onde utilizar o magnetómetro é debaixo da superfície, mas desta feita na faixa de rodagem, um por cada faixa. Os carros são detetados a passar, e sabendo qual o sentido da via, é possível inferir se os veículos estão a entrar ou a sair de uma determinada zona. Sabendo os veículos que estão constantemente a entrar e a sair de uma zona, e o número de veículos que pode estar estacionado nessa zona, é possível calcular a percentagem de lugares disponíveis. Esta abordagem pode não ser tão eficaz na contagem como a anterior, pois é mais complicado detetar os carros em movimento invés de estacionados num lugar. Uma das vantagens relativamente ao cenário anterior é o custo menor, visto que seria necessário um sensor por faixa e não um por lugar.
\par

Posicionar o magnetómetro na berma do passeio é outra opção. Esta abordagem pode ser a menos eficaz de todas as que envolvem um magnetómetro, pois pode não funcionar bem quando existe um grande número de faixas de rodagem. O sensor pode não ser capaz de detetar carros a passar caso estes estejam mais afastados do passeio, até falhar na identificação quando estão a passar dois ou mais veículos em simultâneo, ou se dois carros passarem muito próximos um do outro.

\subsection{Sensor infravermelho}
\label{subsec:sensor_infravermelho}

Os sensores infravermelhos são outra opção, utilizar dois por lugar de estacionamento, um deles emissor e outro recetor. O emissor está constantemente a emitir um valor base para o recetor, e quando um veículo ocupa o lugar o recetor deixa de receber o sinal emitido, assumindo assim o lugar como ocupado. A utilização deste sensor pode ser vantajosa num cenário onde não existe luz natural para interferir com a emissão e receção dos valores, como acontece num parque de estacionamento fechado. Num cenário ao ar livre, os sensores podem não ser muito fiáveis devido à interferência da luz natural. As vantagens de utilizar este sensor são o baixo custo e a facilidade de instalação.

\subsection{Radar}
\label{subsec:radar}

Utilizados com o objetivo de não serem economicamente dispendiosos, os radares podem ser colocados nos postes luminosos e detetar a passagem de veículos. A deteção é feita observando a reflexão das ondas mangéticas emitidas pelo radar, se fosse registada uma diferença nas ondas refletidas versus as que foram emitidas, então poderia concluir-se que estava um veículo a passar. Esta opção tem como vantagens a precisão na deteção dos veículos, assim como a possibilidade dos radares serem utilizados em espaços abertos e fechados. Como desvantagens existem a sua instalação, o custo, e a necessidade de definir um ponto estratégico onde os colocar, de modo a que consigam detetar os veículos da forma mais eficaz possivel.

\subsection{Câmaras / Analítica de vídeo}
\label{subsec:camaras_analitica_de_video}

A última alternativa considerada é a utilização de câmaras de vídeo para contabilizar os veículos. As câmaras estariam a filmar a estrada onde os veículos passam, e um algoritmo de vídeo analítica detecta os carros a passar. Já existem algoritmos capazes de detetar a passagem de carros, logo seria uma questão de implementar algo semelhante, e ter em conta os veículos que iriam num sentido, e os que iriam noutro. O cálculo da contagem de veículos numa zona seria dado pela mesma fórmula utilizada no capítulo \ref{subsec:magnetometro_sensor}. Utilizar a analítica de vídeo tem como vantagens uma boa eficácia na contagem dos veículos e não seria necessária a realização de buracos no asfalto, o que torna esta alternativa interessante. Como desvantagem existe o problema do processamento de vídeo, algo que pode dispender alguns recursos comparando com os recursos requiridos pelo magnetómetro.

\subsection{Comparação entre os sensores}
\label{subsec:comparacao_entre_os_sensores}

Tendo em conta os objetivos da tese no que diz respeito à deteção, o ideal é escolher um sensor que permita contabilizar os veículos de uma forma eficaz, sem que este seja caro do ponto de vista ecnonómico, e fácil de instalar. Outro factor que pode levar a excluir algum dos sensores é a facilidade de implementar um algoritmo de deteção, e testar o mesmo no contexto da tese.
\par

De todos os sensores apresentados o magnetómetro e as câmaras de vídeo são os escolhidos para a implementação da deteção de veículos. Esta esolha recai nos factos de serem os sensores com quais se pode implementar o algoritmo recorrendo à programação, assim como serem eficazes na contagem dos veículos, não serem dispendiosos, e possíveis de testar no contexto da tese.

\section{Comunicação dos sensores}
\label{sec:comunicacao_dos_sensores}

Este capítulo pretende clarificar conceitos base que são utilizados na explicação das tecnologias de comunicação apresentadas nos restantes capítulos.
De seguida são apresentados os protocolos que podem ser utilizados na comunicação entre o sensor e uma rede \textit{IoT}. Consideram-se as vantagens e desvantagens de cada uma das tecnologias, e no capítulo \ref{cha:detecao} é abordada qual a tecnologia escolhida para realizar a comunicação.

\subsection{Conceitos}
\label{subsec:conceitos}

O primeiro passo para compreender as diferentes tecnologias utilizadas na comunicação entre o sensor e as aplicações cliente, é entender os conceitos que estão inerentes às redes \textit{IoT}, e estes são:

\begin{itemize}
	\item \textit{LPWAN} - Acrónimo para \textit{low-power wide-area network}, é um tipo de rede de telecomunicações que tem como objetivo permitir comnunicações entre dispositivos que se encontrem a longas distâncias, conseguindo que estes não consumam muita energia;
	\item Mensagens de \textit{uplink} - Mensagens que são enviadas pelos sensores;
	\item Mensagens de \textit{downlink} - Mensagens recebidas pelos sensores.
\end{itemize}

Algumas tecnologias usam outros conceitos, e são explicados na secção de cada uma das tecnologias.

\subsection{SigFox}
\label{subsec:sigfox}

É uma rede utilizada para enviar dados de um sensor para uma rede \textit{IoT}. A rede \textit{Sigfox} permite que os dispositivos conectados consumam pouca energia, e consigam operar a longas distâncias, duas características fundamentais para sensores que querem usufruir de redes \textit{IoT}. As mensagens enviadas pelos sensores têm como destino uma \textit{gateway}, que por sua vez tem como responsabilidade direcionar os dados para a \textit{cloud} da \textit{Sigfox}. Quando as mensagens chegam à \textit{cloud} são redirecionadas para uma aplicação cliente \cite{sigfoxarchitecture}.
\par

A rede \textit{Sigfox} utiliza três processos para a comunicação, sendo eles \textit{Differential Phase Shift Keying}, ou \textit{DPSK}, \textit{Frequency Shift Keying}, \textit{FSK}, e \textit{Ultra Narrow Band}, que tem como acrónimo \textit{UNB} \citep{sigfoxprotocols}. O primeiro protocolo, \textit{DPSK}, é utilizado no envio de dados para a \textit{gateway}. Para serem enviadas mensagens de \textit{downlink}, ou seja, da \textit{gateway} para os dispositivos, é utilizado o protocolo \textit{FSK}. Por fim, \textit{UNB} é o ptrocolo a que se recorre para assegurar o baixo consumo dos dispositivos da rede. Este protocolo obriga a que a quantidade de sinais enviados seja baixa, garantindo assim que o consumo dos dispositivos seja baixo também. Por dia, existe um máximo de centro e quarenta mensagens de \textit{uplink} que podem ser enviadas, sendo que estas apenas conter até doze \textit{bytes}. No canal descendente podem ser enviadas apenas quatro mensagens diariamente, podendo estas ter um tamanho máximo de oito \textit{bytes} \cite{sigfoxdata}.

\subsection{Redes 3G e 4G}
\label{subsec:redes_3g_e_4g}

As redes \textit{3G} e \textit{4G} permitem conectar um dispositivo à \textit{internet}, e são mais utilizadas na indústria das telecomunicações. Este tipo de redes têm uma desvantagem quando num contexto de \textit{IoT}, uma vez que requerem que o consumo de muita energia por parte do dispositivo. Idealmente são boas tecnologias quando usadas por dispositivos que são continuamente alimentados, o que não ia acontecer nos sensores no âmbito desta tese.

\subsection{Narrow Band Iot}
\label{subsec:narrow_band_iot}

Esta tecnologia encaixa-se no grupos das tecnologias \textit{LPWAN}, e foca-se na cobertura de rede em espaços fechados, com baixo custo, assegurando um baixo consumo de energia aos dispositivos que a usam. O protocolo utilizado para a comunicação de mensagens \textit{uplink} chama-se \textit{orthogonal frequency-division multiplexing}, ou \textit{OFDM}, e para mensagens de \textit{downlink} serve-se do protocolo \textit{Single-carrier FDMA}, \textit{SC-FDMA} \cite{narrowbandiot}. Como já foi referido, apesar de esta tecnologia permitir o baixo consumo de energia, não foi desenhada para operar em espaços abertos, logo seria uma escolha pouco sensata para utilizar no âmbito desta tese.

\subsection{Bluetooth Low Energy}
\label{subsec:bluetooth_low_energy}

Tem como base a tecnologia \textit{Bluetooth}, e a diferença está no consumo de energia dos dispositivos, sendo que é menor utilizando \textit{Bluetooth Low Eenergy} \cite{bluetoothlowenergy}. Algo que foi mantido entre as duas tecnologias foi o alcance da comunicação entre os dispositivos para o envio de dados. Este alcance é relativamente curto comparando com as outras tecnologias referidas anteriormente, como o caso da \textit{Sigfox} ou das redes \textit{3G} e \textit{4G}. Esta desvantagem não torna esta tecnologia ideal para o contexto em que se pretende ser utilizada.

\subsection{LoRaWAN}
\label{subsec:lorawan}

Esta tecnologia implementa o protocolo \textit{LPWAN}, que define o protoclo de comunicação e a arquitetura do sistema para a rede, tendo como base a rede física \textit{LoRa} permite a comunicação a longa distância. A LoRaWAN é uma tecnologia de comunicação pensada para uma rede de sensores composta por nós, \textit{gateways} e \textit{cloud}, como se pode verificar na figura \ref{fig:diagramas-lorawan}. Os nós enviam os dados para uma \textit{gateway}, e esta por sua vez direciona os dados para a \textit{cloud}, sendo que depois aplicações cliente recebem estes mesmos dados. As mensagens enviadas dos nós para a gateway são as de \textit{uplink}. A comunicação inversa também é possível, enviando mensagens de \textit{downlink} para os sensores.
\par

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.60]{diagramas/LoRaWAN.jpg}
	\caption{Arquitetura da tecnologia LoRaWAN}
	\label{fig:diagramas-lorawan}
\end{figure}

Os envios das mensagens dos nós são feitos com base em eventos ou programados. O facto do envio das mensagems ser feito destas duas formas contribui para que o tempo de vida da bateria de um dispositivo seja aumentado.
\par

Os dispositivos que utilizam esta tecnologia são divididos em três classes, sendo elas A, B e C:

\begin{itemize}
	\item Classe A - A comunicação é iniciada pelo sensor, e é assíncrona. O sensor pode entrar em \textit{sleep-mode} o tempo que for necessário sem ser preciso acordar periodicamente. Esta classe é a que gasta menos energia, mas tem a desvantagem de apenas permitir ao sensor receber mensagens depois de as enviar;
	\item Classe B - Os dispositivos têm períodos predefinidos para enviar mensagens. Isto faz com que o consumo de energia seja maior comparativamente com o da classe A;
	\item Classe C - Os sensores estão sempre prontos para receber comunicações. Em comparação com as outras classes, existe uma melhora na latência, no entanto o consumo de energia é superior.
\end{itemize}
\par

As mensagens trocadas entre os sensores e a gateway utilizam o protocolo \textit{chirp}. Para além deste pormenor existem alguns conceitos a ter em conta, que vão afectar essa mesma comunicação, são eles:

\begin{itemize}
	\item Largura de banda - São utilizadas três larguras de banda diferentes, com os valores de 125kHz, 250kHz e 500kHz;
	\item \textit{Spreading factor} - De uma forma simplificada o \textit{spreading factor} define a duração de cada \textit{chirp}. Os valores que se podem atribuir ao spreading factor vão de sete a doze, e o valor de \textit{spreading factor} para cada dispositivo aumenta consoante a sua distância à \textit{gateway}. Os dispositivos mais afastados têm um \textit{spreading factor} superior. O aumento de um valor no \textit{spreading factor} duplica o tempo que um \textit{chirp} leva a ser transmitido;
	\item \textit{Data rate} - É o número de \textit{bits} que podem ser enviados por segundo. Este valor resulta da combinação entre a largura de banda, o \textit{spreading factor} e a quantidade máxima de \textit{bits} que se pode enviar em cada \textit{chirp};
	\item \textit{Duty cycle} - Representa a percentagem de tempo que um dispositivo tem para enviar uma mensagem. Na maioria dos dispositivos que utilizam a tecnologia \textit{LoRaWAN} esta percentagem equivale a um por cento.

\end{itemize}

Em suma, esta tecnologia atinge todos os requisitos necessários, uma vez que permite que os dispositivos tenham baixo consumo de energia, e um grande alcance, tal como a rede \textit{Sigfox}.

\subsection{The Things Network}
\label{subsec:the_things_network}

A \textit{The Things Network} \cite{thethingsnetwork} é uma rede \textit{IoT} que permite a comunicação entre os dispositivos, as \textit{gateways} e aplicações. Esta rede utiliza o protocolo \textit{LoRaWAN}, e dispobiliza dispositivos, como o Arduino, com um módulo incorporado que permite enviar e receber mensagens da \textit{TTN}. Os dispositivos necessitam de comunicar com uma \textit{gateway}, o que também é possível adquirir, e colocar assim as mensagens a serem transmitidas para uma aplicação.
\par

No site da TTN podem-se criar diversas aplicações, registar os sensores nessas mesmas aplicações, assim como as gateways, e configurar tudo o que é necessário para a comunicação entre as diferentes partes. Algo muito útil é a simulação do envio de mensagens e receção das mesmas. É possível simular um dispositivo a enviar e receber mensagens da rede, uma boa funcionalidade para efeitos de teste.
